Der Aufbau des Zertifkates wurde ausführlich besprochen, sowohl auch die enthaltenen öffentlichen Schlüssel. Zu einem Schlüsselpaar gehört aber immer ein privater Schlüssel. Diese müssen auch verwaltet werden. Dazu wird eine Ordnerstruktur im Dateisystem verwendet. Die Schlüssel werden in versteckten Ordnern in Form des PKCS\#8 Standards abgelegt, wie im Abschnitt~\ref{sub:key_management} beschrieben. Es wird ein privater Schlüssel zum Verschlüsseln abgelegt und ein weiterer zum Signieren. Diese werden wie in Tabelle~\ref{tbl:private_key_filenames} benannt.
\begin{table}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|l l|}
        \hhline{--}
            \textbf{Schlüssel} & \textbf{Dateiname} \\
        \hhline{--}
            privater Schlüssel & .private.key \\
            privater Signierschlüssel & .private.sign.key \\
        \hhline{--}
    \end{tabularx}
    \caption{Dateinamen für private Schlüssel}
    \label{tbl:private_key_filenames}
\end{table}

\noindent
Für den Fall, dass Zertifkate zurückgezogen wurden und dies noch nicht allen Kontakten bekannt ist oder von diesen bestätigt wurde, müssen die privaten Schlüssel weiterhin verfügbar sein. Dafür werden sie in einen seperaten Ordner verschoben und umbenannt. Die Schlüssel werden dahingehend umbenannt, sodass das Wort \textit{private} durch den lokalen Identifikator des Zertifkats ersetzt wird. Dieses Zertifkat befindet sich im lokalen Zertifkatsspeicher, welcher als Datenbank realisiert wird. Die Ordnerstruktur für solch einen Fall, mit einem unbestätigten Zertifikatswiderruf, würde wie in Abbildung~\ref{fig:concept_directory_tree} aussehen.
\begin{figure}
    \centering
    \begin{verbatim}
  |--.keys
  |   |-- .private.key
  |   |-- .private.sign.key
  |   |-- .revoke
  |   |   |-- .97de3794-ffe0-11e5-86aa-5e5517507c66.key
  |   |   |-- .97de3794-ffe0-11e5-86aa-5e5517507c66.sign.key
    \end{verbatim}
    \caption{Verzeichnisstruktur für geheime Schlüssel.}
    \label{fig:concept_directory_tree}
\end{figure}
